
% this file is called up by thesis.tex
% content in this file will be fed into the main document
%----------------------- introduction file header -----------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Capítulo 1: Introducción- DEFINIR OBJETIVOS DE LA TESIS              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}

%: ----------------------- HELP: latex document organization
% the commands below help you to subdivide and organise your thesis
%    \chapter{}       = level 1, top level
%    \section{}       = level 2
%    \subsection{}    = level 3
%    \subsubsection{} = level 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Presentación                                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{spacing}{1.5} %--> Si se quiere todo el documento con espaciado 1.5 descomentar esta línea

\noindent En este capítulo se exponen los beneficios esperados con la elaboración del
presente trabajo de tesis. Además se presenta la descripción del problema a resolver y se
detalla como está organizada la tesis.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Objetivo                                    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Objetivo General}
\noindent Este trabajo tiene por objetivo contribuir a las ciencias computacionales, específicamente en el área de la ingeniería de software con la definición de una metodología que hace uso de modelos intencionales para el desarrollo de aplicaciones de la Internet de las Cosas.

\section{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item Investigación, identificación y análisis de métodos para el levantamiento de requisitos.
    \item Definición de una metodología iterativa con un modelado intencional para la especificación de requerimientos.
    \item Utilizar la metodología para el desarrollo de un sistema de monitoreo de transporte escolar.
    %\item Obtención de conclusiones
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Motivación y estado del arte                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Motivación}
%\blindtext

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   Planteamiento del problema                          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Planteamiento del problema}
\noindent En la actualidad un gran número de aplicaciones basadas en la filosofía de la Internet de las Cosas, \textit{a partir de ahora referida como \textbf{IoT}} por sus siglas en inglés,
comienzan a desarrollarse; no obstante, gran cantidad de este tipo de aplicaciones se están desarrollando sin llevar a la práctica un
enfoque de ingeniería de software adecuado que permita aprovechar las múltiples ventajas que estos enfoques sistemáticos y
disciplinados ofrecen.\\

IoT es un concepto novedoso y multidisciplinario, por lo cual es alta la probabilidad
de que la carencia de enfoques de ingeniería de software que permitan al ingeniero de software abordar adecuadamente este nuevo tipo de proyectos
y su inexperiencia en algunas áreas como la electrónica, conduzcan a significativas inversiones de recursos, tiempo y
esfuerzo durante el ciclo de vida de estos proyectos.\\

Es por las razones expuestas con anterioridad que se identifica como necesaria la creación de un
nuevo enfoque de ingeniería de software de fácil adopción en aras de permitir tanto a los ingenieros con experiencia ad hoc
en proyectos de IoT, como a aquellos que comienzan a incursionar en este tipo de proyectos, llevarlos a
cabo con las ventajas que la ingeniería de software ofrece.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                      Propuesta de solución                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Propuesta de solución}
\noindent En esta investigación para la obtención del grado de maestro en ciencias de la computación se propone un enfoque
de ingeniería de software iterativo que hace uso de modelos intencionales para un temprano modelado de requisitos de
aplicaciones de la IoT.\\

El modelo propuesto está dirigido a ingenieros de software que comienzan a adentrarse en el contexto del desarrollo
de aplicaciones de la IoT; por esta razón este enfoque hace uso de modelos intencionales para la temprana captura
de requisitos que posteriormente como parte del enfoque propuesto, serán refinados para continuar con una concisa
metodología de desarrollo.\\

Las partes que comprenden este enfoque de ingeniería de software son la definición del
propósito y requisitos de alto nivel del sistema, el refinamiento de los requisitos de alto nivel, la especificación del modelo de información
de entidades físicas y virtuales, la definición del formato y estructura para el intercambio de datos, una visión general de la arquitectura,
la construcción, pruebas y validación, el desarrollo del diagrama de despliegue y por último la implantación del sistema.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                      Beneficios Esperados                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Beneficios esperados}
\noindent Entre los principales beneficios que se espera obtener con este modelo son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item Un modelado de requisitos de alto nivel con ingeniería de requisitos orientada a metas.
    \item Una clara comprensión y representación de los requisitos para los stakeholders.
    \item Adaptabilidad y minimización de riesgos asociados al cambio.
    \item Aportar a la ingeniería de software una metodología para el desarrollo de aplicaciones IoT.
\end{itemize}


\section{Organización del documento de tesis}

\noindent En este apartado se presenta la organización del presente documento de tesis. En este trabajo se incluyen seis capítulos, teniendo dentro del Capítulo 1
la Introducción, Objetivo general, Objetivos específicos, Planteamiento del problema, Propuesta de solución, Beneficios esperados y Organización del documento de tesis.\\

En el Capítulo 2 se presenta el marco teórico, donde se habla sobre qué es una metodología en ingeniería de software e ingeniería de requisitos, además se abordan
ideas y conceptos fundamentales en la IoT.\\

En el capítulo 3 se presenta un estudio del estado del arte sobre metodologías de desarrollo, metodologías de diseño de aplicaciones de la IoT y herramientas
para la ingeniería de requisitos. En este capítulo se habla sobre diferentes estilos de metodologías para el desarrollo de software, distinguiéndolas entre las metodologías
tradicionales, ágiles e híbridas. Una metodología de diseño para aplicaciones de la IoT y un conjunto de técnicas para la captura de requisitos.\\

En el capítulo 4 se expone MeDAIC, la metodología de desarrollo para aplicaciones IoT que es propuesta como parte de este trabajo de investigación. En este capítulo
los pasos que conforman la metodología son explicados.\\

En el capítulo 5 se presenta el caso del desarrollo de un sistema de monitoreo de transportes escolares basado en la filosofía de la IoT. El desarrollo de este sistema
se presenta para demostrar con un ejemplo real la aplicación de MeDAIC.\\

En el capítulo 6 se presentan las conclusiones obtenidas con este trabajo de investigación, las contribuciones realizadas y
trabajos futuros. Finalmente se listan las referencias usadas en el desarrollo del trabajo.









